\section{Обсуждение результатов}
\label{cha:ch_5}

В ходе эксперимента у подопытных животных отмечалась желтушность шерстного и кожного покрова в области шеи, туловища, хвоста и дистальных отделов
конечностей.
При введении каждой очередной дозы токсина спустя несколько минут наблюдали их возбуждение, выражавшееся в беспокойстве, резких движениях конечностей, попытке зарывания в подстилку.
Также отмечалось кровотечение из носа, предположительно вызванное действием токсического вещества на стенки сосудов.

У всех подопытных крыс (за исключением интактной группы) наблюдается увеличение печени в размере, в результате острого воспаления печёночных клеток и, возможно, замещения их жировой тканью.
Увеличение селезенки, как один из признаков цирроза печени или токсического гепатита, не наблюдалось.
Портальная гипертензия -- один из главных симптомов цирроза печени \cite{garcia2004gut} -- не наблюдается ни в одной из групп.

У некоторых крыс в желудке было обнаружено содержимое с элементами шерсти, усов.
Это может свидетельствовать о попытках крыс устранить развивающийся кожный зуд, возникший из-за скопления желчных кислот.

Клинический признак цирроза - повышение концентрации аминотрансфераз (аланиновой и аспарагиновой).
При повреждении печени (при гепатитах, циррозах) в результате цитолиза ALT попадает в кровь.
Повышение ALT, превышающее повышение AST характерно для повреждения печени \cite{kamishnikiov2005klinicheskie}.
Если показатель ALT выше, чем AST, то это, как правило, свидетельствует о разрушении клеток печени.
Однако, подобных зависимостей в исследуемых группах обнаружено не было -- во всех моделях медиана концентрации AST больше, чем ALT.

Присутствие микробиологических организмов в лимфоузлах свидетельствует об их транслокации из кишечника.
Однако признаков бактериального перитонита -- одной из самых распространенных инфекций у больных циррозом печени -- обнаружено не было.

Таким образом, ни одна из протестированных моделей не вызвала цирроза печени.
Однако, во всех моделях у крыс были выявлены признаки токсического гепатита.

\pagebreak
